<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='yes'?>
<w:document xmlns:wpc="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingCanvas" xmlns:mo="http://schemas.microsoft.com/office/mac/office/2008/main" xmlns:mc="http://schemas.openxmlformats.org/markup-compatibility/2006" xmlns:mv="urn:schemas-microsoft-com:mac:vml" xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office" xmlns:r="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/relationships" xmlns:m="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/math" xmlns:v="urn:schemas-microsoft-com:vml" xmlns:wp14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingDrawing" xmlns:wp="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/wordprocessingDrawing" xmlns:w10="urn:schemas-microsoft-com:office:word" xmlns:w="http://schemas.openxmlformats.org/wordprocessingml/2006/main" xmlns:w14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordml" xmlns:wpg="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingGroup" xmlns:wpi="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingInk" xmlns:wne="http://schemas.microsoft.com/office/word/2006/wordml" xmlns:wps="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingShape" mc:Ignorable="w14 wp14"><w:body><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Heading1"/><w:jc w:val="left"/></w:pPr><w:r><w:t>LME 8 – Dialyse</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Dialyse is een nierfunctievervangende behandeling waarbij water en stoffen uit het lichaam worden verwijderd als de nieren dat niet meer voldoende kunnen. Dialyse kan acuut of chronisch nodig zijn. Bij chronische nierziekte gaat het om geleidelijk verslechterende nierfunctie; klachten kunnen aanvankelijk beperkt zijn, ook als de nierfunctie al sterk verminderd is. In de eindfase let men extra op voedingstoestand, vochtretentie en uremische klachten, zoals misselijkheid, jeuk, pericarditis, gastritis en encefalitis.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Een acute start van dialyse is nodig bij ernstige hyperkaliëmie, overvulling met acute dyspnoe, ernstige metabole acidose en ernstige hyperfosfatemie. Elektrolytentekorten zijn op zichzelf meestal geen indicatie, omdat die vaak anders gecorrigeerd kunnen worden. Ook intoxicaties kunnen een reden zijn voor acute dialyse, wanneer een toxische stof snel verwijderd moet worden; dit hangt af van eigenschappen zoals eiwitbinding en verdelingsvolume.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>De werking van dialyse berust op uitwisseling van water en opgeloste stoffen via een semipermeabel membraan. De belangrijkste processen zijn osmose, diffusie en convectie. Bij diffusie verplaatsen opgeloste stoffen zich van hoge naar lage concentratie; hoe groter het concentratieverschil, hoe sterker dit proces. Kleine stoffen, zoals ureum en elektrolyten, zijn daardoor goed te verwijderen. Grote moleculen, eiwitgebonden stoffen en stoffen met een groot verdelingsvolume zijn moeilijker te dialyseren. Ook de hydrofiele of lipofiele eigenschappen spelen mee: hoe hydrofieler een stof, hoe makkelijker dialyse verloopt.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Hemodialyse vereist een vaattoegang, dialysemachine, dialysaat, kunstnier, antistolling, een individueel behandelplan en dialysepersoneel. Er zijn twee hoofdvormen van vaattoegang: een centrale veneuze katheter en een arterioveneuze fistel of shunt. Een centrale veneuze katheter geeft snel toegang tot de bloedbaan en wordt meestal in de vena jugularis geplaatst; de vena femoralis is een alternatief, maar de jugularis heeft een kleiner infectierisico. De katheter wordt meestal kortdurend gebruikt en kan getunneld zijn om infectie te beperken. Complicaties zijn infectie, trombose, stenose en afvloeiproblemen of stuwing.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Een arterioveneuze fistel wordt chirurgisch aangelegd tussen een arterie en een vene, meestal in de onderarm van de niet-dominante hand. Na aanleg duurt het enkele weken voordat de fistel “rijpt”: door de hoge arteriële druk wordt de vene groter en dikker, zodat voldoende bloedflow ontstaat. De gewenste flow ligt rond 500–750 ml/min. Voordelen van een shunt zijn een lagere kans op infectie en trombose dan bij een centrale lijn. Nadelen zijn onvoldoende rijping, steal-syndroom waarbij de hand te weinig bloed krijgt, stenose, afname van flow en aneurysmatische verwijding door herhaald prikken.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>De dialysemachine laat bloed en dialysaat langs de kunstnier stromen en regelt druk en veiligheid, bijvoorbeeld met een luchtdetector. Een standaardbehandeling gebruikt ongeveer 250 ml/min bloedflow en 350–500 ml/min dialysaatflow. Bij een sessie van 4 uur is dat 84–120 liter dialysaat, waardoor een speciale waterinstallatie nodig is om kraanwater om te zetten in ultrazuivere vloeistof. De kunstnier bestaat uit duizenden holle buisjes van kunstmatig polymeer, vaak polysulfon, met een dialyseoppervlak van ongeveer 1,3–1,8 m². Tegenstroom bevordert de diffusie.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Dialysevloeistof bevat meestal fysiologische hoeveelheden elektrolyten, met uitzondering van bicarbonaat, dat verhoogd is om metabole acidose te corrigeren. Omdat ook stoffen kunnen worden toegevoegd of onttrokken via diffusie, kan bij ernstige hyponatriëmie dialyse met standaardvloeistof gevaarlijk zijn door snelle natriumuitwisseling. Tijdens hemodialyse is antistolling nodig, meestal met laagmoleculairgewichtsheparine, omdat bloed anders stolt in de leidingen en kunstnier. Dit verhoogt het bloedingsrisico enigszins, maar zonder antistolling werkt de dialyse niet goed.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Voor hemodialyse is een individueel voorschrift nodig met frequentie en duur, type filter, bloedflow, dialysaatflow, samenstelling en temperatuur van de vloeistof en de hoeveelheid vocht die onttrokken moet worden. Een standaardbehandeling duurt 3–4 uur, meestal 2–3 keer per week, vaak in het ziekenhuis onder begeleiding van een dialyseverpleegkundige. Hemodialyse kan ook ’s nachts worden uitgevoerd, meestal 7–8 uur, in het ziekenhuis of thuis. Thuishemodialyse vraagt veel zelfstandigheid en technische vaardigheid, plus een speciale wateraansluiting.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Bij peritoneale dialyse vormt het peritoneum zelf het membraan. Hiervoor is een kunststof buikkatheter nodig die door de huid wordt getunneld en door een chirurg of nefroloog kan worden ingebracht. Door de tunnel is de kans op infectie kleiner en de katheter groeit vast via twee cuffs. Mogelijke problemen zijn een slechte ligging, bijvoorbeeld door het omentum, en herniatie van de katheter door de huid.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>De peritoneale dialysemachine is eenvoudiger en regelt het in- en uitlopen van vloeistof in de buik; dit gebeurt vaak ’s nachts. Peritoneale dialyse kan ook handmatig met zwaartekracht. De vloeistof blijft langere tijd in de buik. De dialysevloeistof bevat veel glucose en heeft daardoor een hoge osmolaliteit, waardoor water uit het lichaam wordt getrokken. Hoe meer vocht verwijderd moet worden, hoe hoger de glucoseconcentratie. Een nadeel is dat deze suikerhoudende vloeistof een voedingsbodem vormt voor micro-organismen, vooral bij warme vloeistof, waardoor peritonitis een frequente complicatie is. De hoge glucoseconcentratie kan ook het peritoneum beschadigen, met verdikking, ontsteking en uiteindelijk peritoneale sclerose en ernstige motiliteitsstoornissen. Biocompatibelere vloeistoffen hebben dit risico verkleind.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Peritoneale dialyse wordt vaak geleverd in zakken van 5–10 liter; voor ongeveer twee weken is al snel 140–200 liter voorraad nodig. Ook hiervoor is een individueel behandelschema nodig. ’s Nachts gebeurt vaak 4–5 keer wisselen van 1,5–2 liter, met een verblijftijd van ongeveer 2 uur, waardoor de patiënt vaak 8 uur per nacht bezig is.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>De keuze tussen hemodialyse en peritoneale dialyse is individueel. De overleving is ongeveer gelijk. Belangrijke sociale factoren zijn taal, huisvesting, intelligentie en netwerk, omdat peritoneale dialyse meer zelfstandigheid vraagt. Medische voorkeur voor peritoneale dialyse kan bestaan bij hartfalen, problemen met vasculaire toegang of bloedingscomplicaties. Contra-indicaties zijn meerdere abdominale operaties met adhesies, herniatie of atrofie van de buikwand, ernstig COPD of andere longfunctiestoornissen, ernstig overgewicht en inflammatoire darmziekte. De uiteindelijke keuze gebeurt samen met patiënt, zorgverleners en naasten.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Belangrijke complicaties van hemodialyse zijn infectie, trombose, stenose en bloedingsrisico door antistolling. Bij peritoneale dialyse zijn dat vooral peritonitis, katheterproblemen en peritoneale sclerose.</w:t></w:r></w:p><w:sectPr w:rsidR="00FC693F" w:rsidRPr="0006063C" w:rsidSect="00034616"><w:pgSz w:w="12240" w:h="15840"/><w:pgMar w:top="1440" w:right="1800" w:bottom="1440" w:left="1800" w:header="720" w:footer="720" w:gutter="0"/><w:cols w:space="720"/><w:docGrid w:linePitch="360"/></w:sectPr></w:body></w:document>