<?xml version='1.0' encoding='UTF-8' standalone='yes'?>
<w:document xmlns:wpc="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingCanvas" xmlns:mo="http://schemas.microsoft.com/office/mac/office/2008/main" xmlns:mc="http://schemas.openxmlformats.org/markup-compatibility/2006" xmlns:mv="urn:schemas-microsoft-com:mac:vml" xmlns:o="urn:schemas-microsoft-com:office:office" xmlns:r="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/relationships" xmlns:m="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/math" xmlns:v="urn:schemas-microsoft-com:vml" xmlns:wp14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingDrawing" xmlns:wp="http://schemas.openxmlformats.org/drawingml/2006/wordprocessingDrawing" xmlns:w10="urn:schemas-microsoft-com:office:word" xmlns:w="http://schemas.openxmlformats.org/wordprocessingml/2006/main" xmlns:w14="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordml" xmlns:wpg="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingGroup" xmlns:wpi="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingInk" xmlns:wne="http://schemas.microsoft.com/office/word/2006/wordml" xmlns:wps="http://schemas.microsoft.com/office/word/2010/wordprocessingShape" mc:Ignorable="w14 wp14"><w:body><w:p><w:pPr><w:pStyle w:val="Heading1"/><w:jc w:val="left"/></w:pPr><w:r><w:t>LME 18 – Diabetische voet</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>De diabetische voet is een complicatie van diabetes mellitus waarbij zenuwschade en/of verminderde doorbloeding leiden tot voetafwijkingen, drukplekken, ulcera, infecties en soms weefselverlies of amputatie. Het gaat meestal om een samenspel van factoren: een kleine drukplek of wond kan door afwijkende voetstand, verminderde pijnwaarneming en slechte perfusie uitgroeien tot een ernstig ulcus.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Neuropathie speelt een centrale rol. Bij sensibele neuropathie zijn pijn-, tast- en temperatuurzin verminderd. Daardoor merkt de patiënt druk, wrijving of klein trauma vaak niet op en blijven wondjes of drukplekken onopgemerkt. Bij autonome neuropathie is de zweetsecretie verminderd; de huid wordt droog, kwetsbaar en kan kloven krijgen. Ook de regulatie van de bloedstroom is verstoord, waardoor oedeem kan ontstaan. Bij motorische neuropathie is er spierzwakte van de voet, met standsafwijkingen zoals klauwtenen, hamertenen, hallux valgus of andere vervormingen. Hierdoor ontstaan drukpunten en neemt het risico op eeltvorming en ulcera toe.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Typische signalen van een verhoogd risico op een diabetisch ulcus zijn een ulcus zelf, hallux valgus, klauwtenen, hamertenen, eeltvorming, Charcot-voet of ingezakt voetgewricht, droge huid, kloven, oedeem en kalknagels/onychomycose. Deze afwijkingen zorgen vaak voor verhoogde druk- en schuifkrachten. Eelt is daarbij belangrijk, omdat het een voorbode kan zijn van een drukplek en onderliggend weefselletsel. Onder eelt kan beschadiging of bloeding ontstaan, waarna uiteindelijk een ulcus zichtbaar wordt. Ook kan het verwijderen van eelt een onderliggende wond aan het licht brengen.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Het ontstaan van een diabetisch ulcus verloopt vaak in stappen: eerst een vormafwijking van de voet, daarna verhoogde schuif- en drukkrachten, vervolgens eeltvorming en beschadiging, en tenslotte een ulcus. Verminderde perfusie en verminderd pijngevoel maken dat de patiënt de schade niet tijdig merkt en genezing vertraagd is. Een ulcus kan infecteren; bij ernstige infectie kan de ontsteking doordringen tot bot of gewricht, met risico op weefselverlies en amputatie.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Naast neuropathie is perifeer arterieel vaatlijden een belangrijke factor. Door arteriële vernauwing is de doorbloeding van de voet verminderd, wat wondgenezing slechter maakt en ischemie kan veroorzaken. De perifere doorbloeding wordt vaak beoordeeld met de enkel/arm-index (EAI, ABI). Dit is een snelle, betrouwbare en goedkope test die zowel lokale vaatpathologie als algemeen cardiovasculair risico weerspiegelt en bruikbaar is voor follow-up. De interpretatie is als volgt: 1,00–1,30 normaal, 0,90–0,99 grensgebied, 0,70–0,89 licht PAV, 0,40–0,69 matig PAV, &lt; 0,40 ernstig PAV met mogelijke kritieke ischemie, en &gt; 1,30 wijst op niet-compressibele vaten. Een EAI boven 1,30 kan onbetrouwbaar zijn bij verkalkte vaten; dan is aanvullend onderzoek nodig, bijvoorbeeld een teen-arm-index. Een lage EAI wijst op verhoogd cardiovasculair risico en is ook een marker voor gegeneraliseerde atherosclerose.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Bij diabetes zijn de onderbeensarteriën vaak verkalkt, waardoor de EAI minder betrouwbaar kan zijn. Dan is de teendruk een betere maat voor perifere perfusie. Teendruk wordt gemeten in de teen, meestal de hallux. De interpretatie is: ≥ 60 mmHg adequate perfusie, 40–59 mmHg verminderde perfusie, 30–39 mmHg kritisch, en &lt; 30 mmHg past bij ernstige ischemie en slechte wondgenezing. Een teendruk van 30–40 mmHg geeft nog een redelijke kans op genezing, terwijl een teendruk onder de 30 mmHg wijst op een hoge kans op falende genezing. Teendruk helpt bij de beoordeling van ischemie, onderscheid tussen neuropathische en neuro-ischemische voet, inschatting van wondgenezing en de beslissing over revascularisatie.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>De beoordeling van een patiënt met een diabetische voet verloopt in vaste stappen: anamnese, inspectie, auscultatie, palpatie en aanvullend onderzoek. Bij inspectie let je op wondlocatie, roodheid, oedeem, droge huid, standsafwijkingen, schoeisel, eelt en nagelafwijkingen. Bij palpatie beoordeel je de pulsaties van de a. femoralis communis, a. poplitea, a. dorsalis pedis en a. tibialis posterior. Bij perifere doorbloedingsproblemen kunnen pulsaties in lies en knieholte nog wel voelbaar zijn, terwijl voetarteriën niet meer palpabel zijn. Aanvullend onderzoek bestaat onder andere uit EAI/ABI, eventueel aangevuld met teendruk, en monofilamentonderzoek om de tastzin te testen.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Bij de voetcontrole moet je extra alert zijn bij risicofactoren zoals slecht schoeisel, slecht zien, afwezige achillespeesreflex, alleen wonen, eerder doorgemaakt ulcus, aanwijzingen voor perifeer arterieel vaatlijden, toenemende neuropathie, eeltvorming en lage sociaaleconomische status. Factoren als familiair voorkomen van diabetes, veel lopen, hoge sociaaleconomische status en BMI &gt; 25 zijn volgens de module geen belangrijke redenen voor extra alertheid.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Preventie is essentieel. Primaire preventie richt zich op het voorkómen van diabetes mellitus zelf. Secundaire preventie beoogt te voorkomen dat een patiënt met diabetes een diabetische voet ontwikkelt; daarbij horen goede glucoseregulatie, gezonde leefregels, adequate voetverzorging en periodieke inspectie. Tertiaire preventie richt zich op het voorkomen van complicaties van een bestaande diabetische voet, zoals verlies van een deel van de voet. Daarbij kunnen standscorrecties, wondbehandeling, infectiebehandeling en zo nodig revascularisatie nodig zijn.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>De behandeling draait sterk om drukontlasting. Het doel is de druk op de wond of risicoplaatsen te verminderen, zodat ulcera kunnen genezen en nieuwe schade wordt voorkomen. Mogelijkheden zijn inlegzolen, ortheses, aangepast schoeisel, verbandschoenen, gipsverband, een orthopedische schoenmaker of een orthopedische ingreep. Een gipsverband kan bijzonder nuttig zijn omdat het de voet ontlast, voorkomt dat de patiënt blijft belasten en wondvocht kan absorberen. Bij een wond is lokale drukontlasting essentieel.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Bij een geïnfecteerd ulcus is een actieve aanpak nodig: chirurgisch debridement, breedspectrum antibiotica die later zo nodig op kweken worden aangepast, en zo mogelijk diepe weefselkweken vóór start van antibiotica. Als de doorbloeding slecht is, moet revascularisatie worden overwogen. Bij ernstige infectie kan agressieve source control nodig zijn en soms zelfs amputatie, vooral wanneer bot- of gewrichtsbetrokkenheid bestaat.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>De casus van een 65-jarige man met diabetes en een wond ter hoogte van een hallux valgus laat zien hoe een diabetische voet ontstaat door druk van slecht schoeisel, standsafwijking en neuropathie. De wond was aanvankelijk niet pijnlijk en zonder koorts, maar ontwikkelde zich tot een geïnfecteerd ischemisch ulcus. Belangrijke bevindingen waren roodheid, later een natte necrotische wond, cyanose van de teen, een EAI van 0,5 en een teendruk van 10 mmHg. Dit wees op ernstige ischemie naast neuropathie. De behandeling bestond uit chirurgische verwijdering van geïnfecteerd weefsel, kweken, breedspectrum antibiotica, beoordeling van revascularisatie en het meewegen van amputatie bij te uitgebreide ziekte of bot-/gewrichtsbetrokkenheid.</w:t></w:r></w:p><w:p><w:r><w:t>Kort samengevat ontstaat de diabetische voet door een samenspel van neuropathie, standsafwijkingen, drukplekken en vaak ook verminderde doorbloeding. Daardoor worden wondjes minder goed gevoeld, genezen ze slechter en kunnen ze infecteren. Belangrijke signalen zijn eelt, kloven, deformiteiten, ulcera en afwezige voetpulsaties. Voor beoordeling zijn inspectie, palpatie, EAI, teendruk en monofilamentonderzoek belangrijk. De behandeling bestaat vooral uit drukontlasting, wondzorg, infectiebehandeling en zo nodig revascularisatie. Preventie is cruciaal om ulcera en amputaties te voorkomen.</w:t></w:r></w:p><w:sectPr w:rsidR="00FC693F" w:rsidRPr="0006063C" w:rsidSect="00034616"><w:pgSz w:w="12240" w:h="15840"/><w:pgMar w:top="1440" w:right="1800" w:bottom="1440" w:left="1800" w:header="720" w:footer="720" w:gutter="0"/><w:cols w:space="720"/><w:docGrid w:linePitch="360"/></w:sectPr></w:body></w:document>